# 面向对象

## 1. 概念

首先面向对象不是一种新的语法,而是一种编程思维，是一种编程范式（方式）

一般我们可以把编程思想分为两种面向过程

### 1.1 面向过程:

面向过程是一种**以事件为中心**的编程思想，编程的时候把解决问题的步骤分析出来，然后用函数把这些步骤实现，在一步一步的具体步骤中再按顺序调用函数。 以过程为核心，强调事件的流程、顺序面向对象

### 1.2 面向对象:

面向对象是一种**以对象为中心**的编程思想，把要解决的问题分解成各个对象，建立对象的目的不是为了完成一个步骤，而是为了描叙某个对象在整个解决问题的步骤中的属性和行为。  以对象为核心，强调事件的角色、主体

### 1.3 举个栗子

小明每天早上起床上班的事情包含：起床、穿衣、洗漱、开车上班

从面向过程的角度看就是：		

- 1、起床；2、穿衣服；3、刷牙洗脸；4、开车上班。

从面向对象的角度看就是：		

- 主人公：小明；		

- 拥有的财产：床、衣服、洗漱用品、车；		

- 小明要做的事：从床上起来、把衣服穿上、去洗漱，开车上班。


在日常生活或编程中，简单的问题可以用面向过程的思路来解决，直接有效 ,但是当问题的规模变得更大时，用面向过程的思想是远远不够的。所以慢慢就出现了面向对象的编程思想 



### 1.4 优缺点比较

**面向过程：**

优点：

- 流程化使得编程任务明确，在开发之前基本考虑了实现方式和最终结果，具体步骤清楚，便于节点分析。

- 效率高，面向过程强调代码的短小精悍，善于结合数据结构来开发高效率的程序。


缺点：	

- 需要深入的思考，耗费精力，代码重用性低，扩展能力差，后期维护难度比较大。面向对象


**面向对象：**

- 优点:	结构清晰，程序是模块化和结构化，更加符合人类的思维方式；

- 缺点：开销大，当要修改对象内部时，对象的	直接存取，消耗的内存会加大




## 2. 创建对象的方式

- 因为面向对象就是一个找到对象的过程

- 所以我们先要了解如何创建一个对象

### 2.1 Object 构造函数创建

- js 给我们内置了一个 Object 构造函数

- 这个构造函数就是用来创造对象的

- 当 构造函数 和 new 关键字连用的时候，就可以为我们创造出一个对象

- 因为 js 是一个动态的语言，那么我们就可以动态的向对象中添加成员了

```js
var o1 = new Object() 

// 正常操作对象
o1.name = 'Jack'
o1.age = 18
o1.gender = '男'
```



### 2.2 字面量创建

- 直接使用字面量的形式，也就是直接写   { }

- 可以在写的时候就添加好成员，也可以动态的添加

```js
// 添加默认成员
var o1 = {
  name: 'Jack',
  age: 18,
  gender: '男'
}

// 动态添加成员
var o2 = {}
o2.name = 'Rose'
o2.age = 20
o2.gender = '女'
```



### 2.4 工厂函数创建

- 先书写一个工厂函数

- 这个工厂函数里面可以创造出一个对象，并且给对象添加一些属性，还能把对象返回

- 使用这个工厂函数创造对象

```js
// 1. 先创建一个工厂函数
function createObj() {
  // 手动创建一个对象
  var obj = new Object()

  // 手动的向对象中添加成员
  obj.name = 'Jack'
  obj.age = 18
  obj.gender = '男'

  // 手动返回一个对象
  return obj
}

// 2. 使用这个工厂函数创建对象
var o1 = createObj()
var o2 = createObj()
```



### 2.5 自定义构造函数创建

工厂函数需要经历三个步骤

- 手动创建对象

- 手动添加成员

- 手动返回对象

构造函数会比工厂函数简单一下

- 自动创建对象
- 手动添加成员
- 自动返回对象

构造函数创建对象过程

- 先书写一个构造函数
- 在构造函数内向对象添加一些成员
- 使用这个构造函数创造一个对象（和 **new** 连用）
- 构造函数可以创建对象，并且创建一个带有属性和方法的对象
- 面向对象就是要想办法找到一个有属性和方法的对象
- 面向对象就是我们自己制造 

构造函数 的过程

```js
// 1. 先创造一个构造函数
function Person(name, gender) {
  this.age = 18
  this.name = name
  this.gender = gender
}
​
// 2. 使用构造函数创建对象
var p1 = new Person('Jack', 'man')
var p2 = new Person('Rose', 'woman')
```





## 3.关于原型

我们从一个例子展开

一个构造函数可以有多个属性,每次实例化都会创造一个新的引用对象,属性也是一样的

```js
function Person() {
    this.name = '55开'
    this.age = 25
    this.hobby = "吃鸡"
}

let p1 = new Person;

let p2 = new Person;

let p3 = new Person;

p2.sayHi = function (){
    console.log('大家好 我是55开');
}

p3.nickname = "我开哥没有开挂"

console.log(p1);
console.log(p2);
// console.log(p1==p2);
console.log(p3);

//问题:
//3个实例有着相同的属性,但是这些相同的属性分别在不同的内存区域中,造成了大量的内存消耗

//为何不将这些共享的属性放到一个对象中?放到一个内存中?
//原型:
// 原型的本质:原型就是一个对象,里面放着各个实例共有的属性(想象成它就是一个仓库)
// 原型的作用:减少内存消耗
```

### 3.1 原型的本质:

 就是一个对象,我们可以理解为它就是一个**仓库**，**所有的实例都可以去这个仓库中拿属性**

### 3.2 原型的作用

 原型对象的作用，是**用来存放实例中共有的那部份属性、方法，可以大大减少内存消耗。** 

### 3.3 prototype

**每一个函数自带一个成员，叫做 prototype**，是一个**对象空间**

即然每一个函数都有，构造函数也是函数，构造函数也有这个对象空间

```js
function Person() {}
console.log(Person.prototype) // 是一个对象
```

即然是个对象，那么我们就可以向里面添加数据

```js
function Person() {}
Person.prototype.name = 'prototype'
Person.prototype.sayHi = function () {}
```

重点： 在函数的 `prototype` 里面存储的内容，不是给函数使用的，是给函数的每一个**实例化对象**使用的

### 3.4 __proto__

- **每一个对象都天生自带一个成员**，叫做 `__proto__`，是一个**对象空间**

- `__proto__`是对构造函数`prototype`的引用，**也就是说`__proto__`和`prototype`指向同一个地址**

- 访问对象成员的时候,先查找自身对象成员，如果没有，就查找__proto__

- `__proto__`只能通过实例访问

```js
function Person() {}
var p1 = new Person()
// __proto__和prototype 地址相同
console.log(p1.__proto__ === Person.prototype) // true
```

- 实例化对象的 `__proto__` 和所属的构造函数的 `prototype` 是**同一个对象空间**
- 可以通过构造函数名称来向 prototype 中添加成员

**注意**：当通过`obj.key`使用对象的属性或方法时，若对象本身没有，则会在实例化对象的`proto`中找

```js
function Person() {}
// 向prototype中添加成员
Person.prototype.sayHi = function () {
  console.log('hello Person')
}

// 实例化对象
var p1 = new Person()

p1.sayHi()
```

- 以上代码中，p1的构造函数Person自己没有 sayHi 方法，就会去自己的 __proto__ 中查找
- p1.__proto__就是 Person.prototype
- 我们又向 Person.prototype 中添加了 sayHi 方法
- 所以 p1.sayHi 就可以执行了

每个实例化对象的`__proto__`都指向一个其构造函数的`prototype`

```js
function Person() {}
Person.prototype.sayHi = function () {
  console.log('hello')
}

var p1 = new Person()
var p2 = new Person()

console.log(p1.sayHi === p2.sayHi)
```

- p1是 Person 的一个实例
- p2是 Person 的一个实例
- 也就是说 p1.__proto__ 和 p2.__proto__ 指向的都是 Person.prototype
- 当 p1 去调用 sayHi 方法的时候是去 Person.prototype 中找
- 当 p2 去调用 sayHi 方法的时候是去 Person.prototype 中找
- 那么两个实例化对象就是找到的一个方法，也是执行的一个方法

所以：当我们写构造函数的时候，属性我们直接写在构造函数体内，方法我们写在原型上



## 4.原型链

我们说构造函数的 prototype 是一个对象 又说了每一个对象都天生自带一个 `__proto__` 属性，那么构造函数的 prototype 里面的 `__proto__` 属性又指向哪里呢？

首先我们要清楚明白两个概念：

1. js分为函数对象和普通对象，每个对象都有`__proto__`属性，但是**只有函数对象才有prototype属性**

1. Object、Function都是js内置的函数, 类似的还有我们常用到的Array、RegExp、Date、Boolean、Number、String

1. 全局对象有哪些?navigator history location window



那么`__proto__`和`prototype`到底是什么，两个概念理解它们

1. 函数都有一个属性叫做**prototype** 里面有一个**constructor**属性**指向构造函数**， 记录了实例的创建者是谁

1. 对象都有一个属性叫做`__proto__` 指向构造函数的`prototype`

1. prototype本质是一个对象

1. function本质也是一个对象



### 4.2 举个栗子

有以下构造函数Person，他的原型上有所属国属性motherland='china'

```js
function Person(name, age){ 
    this.name = name;
    this.age = age;
}

Person.prototype.motherland = 'china'
```

通过new Person()创建的person01实例

```js
 let person01 = new Person('小明', 18);
```

js之父在设计js原型、原型链的时候遵从以下两个准则 

```js
// 准则1：原型对象（即Person.prototype）的constructor指向构造函数本身
Person.prototype.constructor == Person 
// 准则2：实例（即person01）的__proto__和原型对象指向同一个地方
person01.__proto__ == Person.prototype 
```



### 4.3 一个对象所属的构造函数

- 每一个对象都有一个自己所属的构造函数

- 比如： 数组

```js
// 数组本身也是一个对象
var arr = []
var arr2 = new Array()
```

- 以上两种方式都是创造一个数组

- 我们就说数组所属的构造函数就是 Array

- 比如： 函数

```js
// 函数本身也是一个对象
var fn = function () {}
var fun = new Function()
```

- 以上两种方式都是创造一个函数

- 我们就说函数所属的构造函数就是 Function



### 4.4 constructor

- 对象的 `__proto__` 里面也有一个成员叫做 constructor

- 这个属性就是**指向当前这个对象所属的构造函数**



### 4.5 链状结构

- 当一个对象我们不知道准确的是谁构造的时候，我们呢就把它看成 Object 的实例化对象

- 也就是说，我们的 构造函数 的 prototype 的 __proto__ 指向的是 Object.prototype

- 那么 Object.prototype 也是个对象，那么它的 __proto__ 又指向谁呢？

- 因为 Object 的 js 中的顶级构造函数，我们有一句话叫 万物皆对象

- 所以 Object.prototype 就到顶了，Object.prototype 的 __proto__ 就是 null

### 4.6 顶级构造函数

我们 js内置了一个构造函数Object用来创建对象

作为一个函数，就会拥有 prototype成员

```js
console.log(Object.prototype);
// 通过 Object构造函数 实例的对象 的 __proto__ 指向的就是 Object.prototype
let o1 = new Object();
console.log(o1.__proto__);
console.log(o1.__proto__ === Object.prototype);  // true
```

我们 自定义的构造函数的原型对象的原型对象 指向的是 内置构造函数Object的原型对象

```js
console.log(Person.prototype.__proto__ === Object.prototype);  // true
console.log(p1.__proto__.__proto__ === Object.prototype);  // true
console.log(p2.__proto__.__proto__ === Object.prototype);  // true
```

在 js中 Object构造函数 是用于创建对象的 顶级构造函数

所以我们 可以认为 所有的对象都是 Object构造函数创建

当一个对象我们不知道准确的是谁构造的时候，我们呢就把它看成 `Object` 的实例化对象

也就是说，我们的 构造函数 的 prototype 的 __proto__ 指向的是 Object.prototype

那么 `Object.prototype` 也是个对象，那么它的 `__proto__` 又指向谁呢？

因为 `Object` 的 js 中的顶级构造函数，我们有一句话叫 **万物皆对象**

所以 `Object.prototype` 就到顶了，Object.prototype 的__proto__ 就是 null

```js
console.log(Object.prototype.__proto__);  // null
//在正常情况下，非Object构造函数创建的对象的 __proto__ 的 __proto__ 都是指向 Object.prototype

// 沿着 一个对象的 __proto__ 一直向上 去查找 就最终构成了 原型链
```

### 4.7 原型链的访问原则

- 我们之前说过，访问一个对象的成员的时候，自己没有就会去 __proto__ 中找

- 接下来就是，如果 `__proto__` 里面没有就再去 `__proto__` 里面找

- 一直找到 `Object.prototype` 里面都没有，那么就会返回 **undefiend**



注意：

1. 如果 针对一个对象的属性进行赋值，是 不会 按照原型链查找赋值的

1. 执行的逻辑是

1. 如果对象 本身就有这个属性 直接 修改

1. 如果对象 本上就没有这个属性 直接 添加



## 5. 关于原型的一些方法

### 5.1 Object.create(obj)

该方法接受一个对象作为参数, 返回一个全新的对象, 新对象会将参数中的对象作为自己的原型链(作为自己原型对象)

语法：

```js
obj2=Object.create(obj)
```

obj为obj2的原型对象

```js
let obj1={
    name:'对象1',
    say:function(){
        console.log(`我是${name}`);
    }
}
let obj2=Object.create(obj1)
obj2.name='对象2'
// obj1时obj2的原型对象
console.log(obj2.__proto__);    //obj1
console.log(obj2.__proto__===obj1);    //true
console.log(obj2.__proto__.__proto__);    //Object.prototype
```

### 5.2 Object.getPrototypeOf()

- 该方法接受一个对象作为参数

- ES5, **返回参数对象的原型链对象**（原型对象）

- 此方法和使用 对象.__proto__ 返回的结果是一样的

```js
let abc = Object.getPrototypeOf(obj1); 
console.log(abc.__proto__);  // obj
console.log(abc===obj1.__proto__);  // true
console.log(Object.getPrototypeOf(abc)===abc.__proto__); //true
```



### 5.3 isPrototypeOf()

语法：

```js
obj1.isPrototypeOf(obj2)
```

**该方法用于 检测 ob1 是否 存在于 ob2 的 原型链上**，返回布尔值

```js
let test = function () { }  //构造函数
let testObject = new test();        //实例对象
test.prototype.isPrototypeOf(testObject) // true test.prototype在testObject的原型链上
Object.prototype.isPrototypeOf(testObject)// true Object.prototype在testObject的原型链上
```

### 5.4 instanceof

**用于测试构造函数的prototype属性是否出现在对象的原型链中的任何位置**

1.检查某个实例对象是不是由某个构造函数创建的

```js
let arr=[1,2]
let o=22
console.log(arr instanceof Array);  // true
console.log(arr instanceof Object);  // true
console.log(o instanceof Array);  // false
```

2.用于检查某个数据是不是一个数组类型

语法：obj instanceof constructor

```js
let arr=[1,2]
let o=22
console.log(arr instanceof Array);  // true
console.log(o instanceof Array);  // false
```

### 5.5 hasOwnProperty()

**指示对象自身属性中是否具有指定的属性,但是不会查找原型链上的属性**

语法：obj.hasOwnProperty(prop)

参数: prop 要查找的属性

返回值: 用来判断某个对象是否含有指定的属性的Boolean。

```js
let test ={ 'food': '嗯呢' }
test.hasOwnProperty('food');  // true
test.hasOwnProperty('toString'); // false test本身没查找到toString 
```



## 6.new一个对象发生了什么

new一个构造函数,发生了什么

1. 创建一个对象（开辟一个内存区域）

1. 绑定this（构造函数内的this指向创建的对象实例）

1. 会执行构造函数中的代码（为这个新对象添加属性）

1. 实例constructor(构造器)指向构造函数

1. 创建出来的对象,它的__proto__会指向构造函数的prototype

1. 当函数没有返回新对象的时候，那么会自动获得通过new构建出来的对象





## 7.构造函数

### 7.1 构造函数基本使用

#### 7.1.1 创建构造函数

- 和普通函数创建一样，区别是调用的方式不同
- 一名合格的程序员**构造函数名首字母应该大写**

```js
function Test(){
    // ***
}
```

#### 7.1.2 实例化构造函数

- 不同于普通函数，**调用的时候必须要和 new 连用**
- 在实例化new一个对象时，**如果不需要传递参数，那么可以不写 （），如果传递参数就必须写**

```js
var t = new Test()
```

- 每次 new 的时候，函数内部的 **this 都是指向当前这次的实例化对象**
- **每次new一个新对象，都会创建一个内存空间，所以每个实例化对象的数据互不影响**
- 构造函数会自动返回一个对象，所以构造函数内部不要写 return
- 你如果 return 一个基本数据类型，那么写了没有意义
- 如果你 return 一个引用数据类型，那么构造函数本身的意义就没有了

```js
function Person() {
  console.log(this)
}
var o1 = new Person()  // 本次调用的时候，this => o1
var o2 = new Person()  // 本次调用的时候，this => o2
```



### 7.2 构造函数添加属性

一个构造函数可以有**普通属性，原型属性，静态属性**

#### 7.2.1 构造函数的普通属性

通过在构造函数中使用`this.属性名=值`来定义数据

```js
function Person() {	
    // 定义普通属性
  this.name = 'Jack'
    // 定义普通方法
  this.sayHi = function () {
    console.log('hello')
  }
    
}
// 创建实例对象
var p = new Person()
// 使用普通属性
console.log(p.name)		// 'Jack'
// 使用普通方法
p.sayHi()
```

**普通属性占内存**，因为每当我们new一个实例对象，都会开辟一个新的内存控件，但这些空间的属性和方法都是一样的，占用了两个空间地址，因此就会引起不必要的内存消耗

#### 7.2.2 构造函数的原型属性

**原型属性不占内存**

为了避免普通属性占内存的问题，我们可以把属性和方法放在一个公共的空间里，那就是构造函数的**prototype**

##### 1.构造函数添加原型属性和方法

通过`构造函数.prototype.属性`来添加

```js
function Person() {}

// 给构造函数添加原型属性
Person.prototype.name='xiazhi'

// 给构造函数添加原型方法
Person.prototype.sayHi=function(){
	console.log('hello')
}
```

##### 2.使用原型属性

```js
// 创建实例对象
var o1 = new Person()

// 使用原型数据
console.log(o1.name)		// 'xiazhi'
o1.sayHi()					// 'hello'
```



#### 7.2.3 构造函数的静态属性

**静态属性不占内存**

我们给构造函数添加原型方法虽然不占内存，但每次使用都需要创建实例对象

使用**静态属性不用创建实例对象**，比如Array.isArray()

##### 1.构造函数添加静态属性

```js
function Person() {}

Person.age=18
Person.sayHi=function(){
    console.log("hello")
}
```

##### 2.使用静态属性

通过`构造函数.属性`使用

```js
console.log(Person.age)  //18
Person.sayHi()   // "hello"
```



## 8.class类

### 8.1 概述

在ES6之前都没有类的概念， **其实 ES6 的 类 只是一个 语法糖**

从底层来说，还是构造函数

定义类： **class 名称{  }**

### 8.2 动态成员

类实例化才能够使用的成员，就是**动态成员**，也就是**普通属性**

什么是动态方法：在类实例化之后，内存中已经开辟了空间，用于保存当前的对象，那么这个方法就会添加到实例上，也就是说,只有实例化类之后,才能调用的方法,就是动态方法



#### 8.2.1 constructor内添加动态成员

- **constructor构造器 === 和构造函数是一样的**

- 给 实例对象 添加的**普通属性（动态成员）**书写在 **constructor ( ) { }** 构造器 中,( ) 可以写参数

- 在 `constructor`构造器 的 `this` 指向 实例对象

- 和构造函数一样，给实例对象添加成员是**通过 this添加**

- 在 constructor构造器中 给 实例对象 添加成员 都是 动态成员

```javascript
class Test {
    constructor(num) {
        this.num = num;
        this.name = "xiazhi";
        this.speak = function () {
            console.log("hello");
        };
    }
}
// 实例化
const t = new Test(66);

// 使用普通属性
console.log(t.num);  //66 
console.log(t.name);  // xiazhi
t.speak();  // hello
```



#### 8.2.2 constructor外添加动态成员

- 如果 在 constructor构造器外 定义 动态成员就**直接书写，不需要使用 this**

- 在 constructor构造器外定义动态属性不能使用参数赋值，如果使用就会报错，**不建议将 动态属性 定义在 constructor构造器外**

- **在constructor外用this.属性访问对象成员**

- constructor外定义动态方法用 **fn=function(){}**或箭头函数**fn=()=>{}**

- **fn ( ) 是给原型添加方法**，相当于 **Person.prototype.fn = function(){}**

- **只能在class里添加原型方法，不能添加原型属性**，原型属性需要在class外面添加

```js
class Person {
    constructor() {
        this.name = '张三';
    }
    //动态属性
    age=18   
    //动态方法，普通函数
    hello=function(){     
        console.log(`我是${this.name}，今年${this.age}`);
    }
    //动态方法，箭头函数
    hello1=()=>{
        console.log(`我是${this.name}，今年${this.age}`);
    }
}

// 实例化
let person1=new Person('男',22)
person1.hello()
person1.hello1()
```

### 8.3 类的原型属性

#### 8.3.1 在class里定义原型属性

在`constructor`外定义，不需要`=`号

```js
class Test {
    speak() {
        console.log('hello');
    }
}

const t = new Test();
t.speak(); // hello
```



#### 8.3.2 在class外定义原型属性

通过`类名.prototype.函数名`定义

```js
class Test {}
Test.prototype.speak=()=>{
    console.log('hello')
}
// 实例化
const t = new Test();
t.speak(); // hello
```



### 8.3 类的静态成员

1. 静态成员 是和类一起生成的 如果实例化，那么会把这个成员标记为'封闭'，也就意味着，实例化之后是无法通过 实例对象 访问到静态成员

1. 给类定义静态成员需要通过 **static**关键字

1. 定义静态方法：**static fn ( ) =function ( ) { }** 

1. 定义静态属性：**static name='张三'**

1. 静态成员 只能通过`类名.键`实现访问，不能通过实例对象调用

1. 访问静态方法：**Person.fn ( )** 		Person为类名，fn()为静态方法，name为静态属性

1. 访问静态属性：**Person.name**		

1. **在静态方法中，不好使用this，因为this指向的是当前的类，而不是当前的实例**

1. **静态方法中可以通过this访问静态成员，无法访问动态成员**

```js
class Person {
    constructor() {
        this.name = '小明';
    }
    hello() {
        console.log('我是' + this.name);
    }

    // 静态成员 -- 方法
    static fn = function () {
        console.log('我是类的静态方法');
        // 在静态方法中，不好使用this，因为this指向的是当前的类，而不是当前的实例
        console.log(this);
        // 在静态方法中可以访问静态成员
        console.log(this.age);  // 18
        //无法访问 动态成员
        console.log(this.name);  // undefined
    }
    // 静态成员 -- 属性
    static age= 18;
}
let p1=new Person()
Person1.fn()
```

在class外添加静态成员

```js
class Person{
    constructor(){
        
    }
}

// 静态成员 -- 方法
Person.sayHi=function(){
    console.log("hello")
}

// 静态成员 -- 属性
Person.age=18
```



### 8.4 类的继承

1. 继承,就是将父类的成员,继承到子类，如果子类没有这些成员,可以通过访问父类来获取这些成员，减少重复性逻辑的编写，复用代码逻辑

1. 实现类的继承，需要子类使用到extends关键字 

1. super关键字用于访问和调用一个对象的父对象上的`constructor`函数。

```javascript
class Father{
    constructor(arr1,arr2){
        ...    
    }
}
class Son extends Father{
    constructor(arr1,arr2){
        super(arr1,arr2) 
    }
}
```

1. 当子类和父类中有相同的属性，则 优先使用子类的这个属性

1. 如果子类中没有，才会按照父类中的执行

实例：

如果有需要传参的属性，也需要在super的（）中传入参数

```js
class Father {
    constructor(name) {
        this.name = name;
        this.house='别墅'
        this.say=function(){
            console.log("你好,我是张三");
        }
    }
}
class Son extends Father{
    constructor(name){
        super(name)
        this.name=name
        this.say=function(){
            console.log("你好,我是李四");
        }
    }
}
let f1=new Father('张三')
f1.say()        //你好,我是张三
let son=new Son('李四')     //你好,我是李四
son.say()
console.log(son.name);      //李四
console.log(son.house);       //别墅,子类没有定义属性,继承父亲的属性
```

